\section{Présentation de la solution choisie}

Au niveau du simulateur en lui-même nous avons choisi d'utiliser un système multi-agents, car comme expliqué lors de l'analyse, il est efficace pour simuler des mouvements de foules contenant des individus indépendants, ce qui reflète bien la réalité. Pour ne pas partir de rien et ainsi perdre du temps à programmer un système multi-agents nous-même, nous avons sélectionné une librairie contenant tout le squelette adaptable d'un système multi-agents. Grâce à ça nous pouvons nous concentrer sur l'intelligence des agents pour espérer aboutir à quelque chose de réaliste.

\paragraph{}
Le monde sera visualisé sous la forme d'un empilement de grilles en deux dimensions contenant chacune un étage du bâtiment. Chaque grille sera de la même taille et avec des coordonnées en nombre flottant, pour représenter un monde continu. Il sera possible de choisir l'étage à visualiser, et nous devrons faire en sorte que l'étage juste en dessous (s'il en existe un) puisse être visualisé par transparence, avec une opacité faible pour ne pas gêner l'affichage de l'étage courant.

\paragraph{}
Le stockage des données des différents bâtiments se fera avec un document XML. Chaque bâtiment contiendra des objets en indiquant leur type et leurs coordonnées. Avec des noms de balises explicites, il sera facile d'éditer manuellement les fichiers pour y rajouter des objets. Cependant si la quantité d'objets devient important, il sera difficile de s'y retrouver, il faudrait donc créer un éditeur de bâtiment assez simplifié mais capable d'importer et d'exporter des fichiers XML en suivant le format que nous avons choisi.


\section{Cahier des charges}

\subsection{Charges}
R\'{e}sum\'{e} : L'objectif de ce projet est de mettre en place un syst\`{e}me permettant de simuler l'\'{e}vacuation de b\^{a}timents dont les structures seront pass\'{e}e en param\`{e}tre.
Ainsi, nous pourront \'{e}tudier le temps n\'{e}cessaire \`{a} l'\'{e}vacuation tout en modifiant certains param\`{e}tres.
La simulation se voudra la plus proche possible de la r\'{e}alit\'{e} : il pourra y avoir des interractions entre les personnes, des prises de d\'{e}cisions et des ph\'{e}nom\`{e}nes de foule.
\\

Plus en d\'{e}tails, voici les points cl\'{e} qu'il faudra impl\'{e}menter :
\begin{itemize}
\item Conception d'un format g\'{e}n\'{e}rique de type XML pour repr\'{e}senter les b\^{a}timents
\item Visualisation simplifi\'{e}e et en temps r\'{e}el de l'\'{e}vacuation 
\item Prise en compte de certains ph\'{e}nom\`{e}nes psychologiques et sociaux : mouvement de foule, panique, prise de d\'{e}cisions collective
\item Collecte de statistiques\\
\end{itemize}


\subsection{Choix}
Afin de se rapprocher au mieux de la r\'{e}alit\'{e}, nous utiliseront un syst\`{e}me multi-agent continu. Chaque personne sera repr\'{e}sent\'{e}e par un agent.
Cet agent poss\`{e}dera sa propre base de connaissances (BDI), pourra percevoir son environnement et interragir en temps r\'{e}el avec les autres agents.
Ainsi nous pourrons facilement impl\'{e}menter les ph\'{e}nom\`{e}nes collectifs tels que les mouvements de foule, la panique, etc.\\


Nous avons choisi d'impl\'{e}menter ce syst\`{e}me multi-agent via le langage Java. C'est un langage orient\'{e} objet que nous maitrisons, il sera pratique pour travailler sur un projet de taille cons\'{e}quente.
Nos recherches d'une librairie bas\'{e}e sur un syst\`{e}me multi-agent continu avec un affichage nous ont amen\'{e} \`{a} choisir MASON.
C'est une librairie libre de droits, sa cr\'{e}ation s'est faite durant un projet universitaire en 2003 et la librairie est toujours maintenant \`{a} jour par la communaut\'{e}.
Elle comporte \'{e}galement une documentation tr\`{e}s compl\`{e}te avec des exemples qui correspondent \`{a} nos attentes.

\subsection{Diagramme de Gantt}
\begin{figure}[!h]
\includegraphics[scale=0.5]{./image/Gantt.png}
\caption{Diagramme de Gantt}
\end{figure}
